強者越強：當科技巨頭變成工業巨頭

其實是貨真價值的實體經濟，現在的這些科技巨頭都快要變成工業巨頭了。

彭博社最近對比了一下全球最大的汽車製造商通用汽車和科技巨頭 Google，通用汽車全球 5.8 萬名員工每年製造 1 千萬台汽車，Google 的使用者則是坐在電腦前搜索訊息，打開網站播放影片，接著 Google 從中傳回相關的資料訊息。

▲ 通用旗下的 GM Cruise 無人駕駛汽車

通用汽車是美國營收排名第十二的大公司，貨真價實的製造業代表，然而它每年在其工廠、汽車裝配機器人和其他材料上的「資本財」（Capital Goods）花費，遠低於美國的科技網路公司。

去年通用汽車在資本財上的支出為 85 億美元，相比 2015 年的 72 億美元已經增加了將近 20%。

但讓人震驚的是，Google 母公司 Alphabet、蘋果、亞馬遜和 Facebook 這四家科技巨頭，去年一共花費了 800 億美元來升級資本財，以裝備它們用來提供服務的硬體設備。

贏者通吃的馬太效應？科技巨頭正在變成工業巨頭

例如 iPhone 產線上，那些組裝測試和拆解回收的流水線機器人。

還有 Facebook 的海底電纜工程，除了聯合微軟、西班牙電信公司 Telxius，在大西洋海底鋪設海底電纜，Facebook 還聯合軟銀、亞馬遜在太平洋海底打造長達 14000 公里的海底電纜，這都是為了我們在打開 Instagram 的時候，可以讓影片更快的出現在你的螢幕上。

「資本財」（Capital Goods）指的是用來協助生產其他商品或者服務的物品，是生產者投入的三大要素之一。資本財與土地、人力合稱起來，就是「生產要素」。

在 2015 年，這些科技公司在資本財上的投入的手筆已經高達 400 億美元。這個數字讓它們和汽車廠商、通訊廠商、石油開發商一樣，成為美國最大的資本財賣家。這些被認為會長期持有的資本財，包括工廠、重型設備、房地產等。

▲ 當一艘船沉入海底，它可能會遇見微軟的伺服器

與此同時，科技互聯網公司的資料儲存也需要用到大量的硬體設備。今年 6 月，微軟在蘇格蘭奧克尼群島海岸線附近的水域中，部署了一個水下資料中心。這個像潛水艇一樣的設備，總共有 864 台伺服器，由一條連接歐洲海洋能源中心的水下電纜供電。 Facebook 和 Google 則是選擇把資料中心建在靠近北極圈的國家。

▲ 騰訊貴州資料中心

在中國，騰訊在貴州的山裡挖洞以存放資料，阿里巴巴則是在年平均氣溫 17 攝氏度的千島湖建立資料中心。

科技巨頭的大手筆，反映出很少有企業能夠異軍突起動搖它們的位置，這也讓人們開始擔憂行業的馬太效應。

▲ Waymo

正如彭博社提出的疑慮，Google 可以為自己的無人駕駛公司一年豪擲 200 億美元，以確保它用上最好的晶片和光達傳感器，那麼還有多少家無人駕駛公司擁有足夠的實力與之抗衡？

最近，鴻海集團的郭台銘與阿里巴巴的馬雲，一個是製造業大亨和一個網路大亨在製造業方面進行了隔空對話。

馬雲在 9 月 17 日的世界人工智慧大會上表示：

未來製造業不僅僅是製造業，而是製造業和服務業的完美結合，未來製造業的競爭力不在於製造本身，而是製造背後的服務和體驗，未來的製造業都是服務業。

郭台銘在 25 日的集團內部會議上，反對了馬雲的觀點，認為未來製造業競爭力仍在製造業本身：

如果沒有好的車刀、半導體、模具等硬體，不可能做出好的產品，製造業的關鍵競爭力還是在本身製造技術能力。

科技企業成長為巨頭枝繁葉茂後，產業佈局擴張到其他領域無可厚非。畢竟所有的網際網路，都是建立在實體經濟的基礎之上，因此「工業互聯網」這個詞語也越來越常見了。

強国有中国2025
可以偷可以強迫轉讓可以搵間諜可以買

環保撚點解唔屌啲科技公司放ser 係海入面搞到水溫上升